\clearpage
\setauthor{И. Буренев}
\subsection{Интеграл Бернулли.}
\par Предположим, что поле плотности массовых сил потенциально, а течение стационарно.
Или на математическом языке: $\pdx[t]{}=0;\;\pmb{F}=-\nabla V$, где $V$~--- скалярный потенциал. Если объемные силы~--- силы тяжести:
\begin{equation}
	V=gz+V_0
\end{equation}

\par Рассмотрим произвольную линию тока.
\begin{equation}
	 \pdt[t]{\pmb{v}}=-\frac{1}{\rho}\nabla p + \pmb{F}
\end{equation}
\par Теперь скалярно домножим обе части на $d\pmb{r}$:
\begin{align*}
	\pdt{\pmb{v}}\cdot d\pmb{r} &= \pmb{v}d\pmb{v}=d\left(\frac{v^2}{2}\right)\\
	\pmb{F}d\cdot\pmb{r}&=-\nabla Vd\pmb{r}
		=-\left(\pdx[x]{V}dx+\pdx[y]{V}dy+\pdx[z]{V}dz\right)=-dV\\
	\nabla p\cdot d\pmb{r}&=\ldots=dp\\
\end{align*}
\par Таким образом получаем:
\begin{equation}
	d\left(\frac{v^2}{2}\right)=-dV-\frac{1}{\rho}dp
\end{equation}
\par Теперь рассмотрим частные случаи:
\paragraph{Несжимаемая жидкость.} $\rho=const$
$$	\frac{v^2}{2}+V+\frac{p}{\rho}=const$$
\par Отсюда, для поля силы тяжести получим {\bfseries Уравнение Бернулли для несжимаемой жидкости}:
\begin{equation}\label{eq:lec6_11-14BernulliWater}
	 \frac{v^2}{2}+gz+\frac{p}{\rho}=const
\end{equation}
\paragraph{Совершенный газ.} Хотим найти такую $P$, что $\frac{1}{\rho}dp=dP$
\par Из интеграла адиабаты для совершенного газа мы знаем, что $\rho=\rho(p,C)$, причем вдоль линии тока одинаковые константы $C$
$$
	\frac{1}{\rho(p)}dp=dP\Rightarrow P=\int\frac{1}{\rho(p)}dp \overset{(11.8)}{=}
	C^{\frac{1}{\gamma}}\int p^{-\frac{1}{\gamma}}dp=
	C^{\frac{1}{\gamma}}p^{-\frac{1}{\gamma}}\frac{p}{\frac{\gamma-1}{\gamma}}+const=
	\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p}{\rho}+const
$$
\par Тогда если перенести все дифференциалы в одну часть, с учетом полученного соотношения:
$$	d\left(\frac{v^2}{2}+V+\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p}{\rho}\right)=0$$
\par Пренебрегая силой тяжести, получим {\bfseries Уравнение Бернулли для совершенного газа}.
\begin{equation}\label{eq:lec6_11-15BernulliGas}
	 \frac{v^2}{2}+\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p}{\rho}=const
\end{equation}
\par Введем теперь удельную энтальпию $h=U+\frac{p}{\rho}$ и получим для нее выражения через температуру и давление:
\begin{equation}
	h=
	\begin{cases}
	c_vT+RT=c_pT\\
	c_v\frac{p}{\rho R}+\frac{p}{\rho}=\frac{p}{\rho}\left(\frac{c_v}{c_p-c_v}+1\right)
	\overset{{\gamma=\frac{c_p}{c_v}}}{=}\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p}{\rho}
	\end{cases}
\end{equation}
\par Тогда из (\ref{eq:lec6_11-15BernulliGas})
\begin{align}
	\frac{v^2}{2}+h&=h_0\qquad\text{$h_0$~--- энтальпия торможения}\\
	\frac{v^2}{2}+c_pT&=c_pT_0\qquad\text{$T_0$~--- температура торможения}
\end{align}

\subsection{Скорость звука.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\centering
	\vspace{-20pt}
	\begin{tikzpicture}
	\draw(0,0)--++(0,2)node[midway,rotate=90,below]{фронт};
	\draw(1.2,1.7)node{$\rho+d\rho$}
		++(0,-.6)node{$v_x+dv_x$}
		++(0,-.6)node{$p+dp$};
	\draw(-.8,1.7)node{$\rho$}
		++(0,-.6)node{$v_x$}
		++(0,-.6)node{$p$};
	\foreach \x in {0,1,2}
		\draw[->,thick](-1.8,1.7-.6*\x)--++(.5,0);
	\fill[pattern color=black!30!white,pattern=dots](-2,0)rectangle(0,2);
	\draw[->](-2,0)--++(4,0)node[below]{$x$};
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-20pt}
	\vbox{~}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
\par Эксперимент учит нас, что скорость звука не зависит от формы фронта, будем рассматривать плоский. Сразу перейдем в его систему отсчета. В ней верны следующие соотношения:
$$\pdx[t]{}=0;\quad v_z=v_y=0;\quad\pdx[y]{}=\pdx[z]{}=0$$
\par Хотим вычислить скорость звука.
\begin{equation}
	\pdx[t]{\rho}+\Div \rho\pmb{v}=0 \quad \Rightarrow \quad
	 d(\rho v_x)=0 \quad \Rightarrow \quad (v_x^2d\rho+\rho v_xdv_x)=0
\end{equation}
$$
	\rho\pdt{\pmb{v}}=-\nabla p \quad \Rightarrow \quad \rho\pdt{v_x}= \rho
	\left(\pdx[t]{v_x}+v_x\pdx[x]{v_x}+v_y\pdx[y]{v_x}+v_z\pdx[z]{v_x}\right)
	=-\pdx{p}
$$
\par Откуда
\begin{equation}
	\rho v_x\pdt[x]{v_x}=-\pdt[x]{p}\Rightarrow\rho v_xdv_x=-dp
\end{equation}
\par Можем теперь получить выражение для $v_x^2 = \pdt[\rho]{p}$, а значит скорость звука:
\begin{equation}
	 a=\sqrt{\frac{dp}{d\rho}}
\end{equation}
\par Воспользовавшись интегралом адиабаты ($p=C\rho^\gamma$), можно получить еще пару выражений для скорости звука:
\begin{align}
	a&=\sqrt{\frac{\gamma p }{\rho}}\\
	a&=\sqrt{\gamma RT}
\end{align}
\par Запишем уравнение Бернулли для совершенного газа в терминах скоростей:
$$
	\frac{v^2}{2}+\frac{a^2}{\gamma-1}=\frac{a_0^2}{\gamma-1}
$$
\subsection*{Замечания по поводу терминологии.}
\begin{itemize}[nolistsep]
	\item Если константа $C$ в интеграле адиабаты в (\ref{eq:lec5_11-7adiabate}) одна и та же во всех частичках потока, течение называют {\bfseries изоэнтропическим}
	\item Если константа Бернулли ($h_0$) одна и та же для всех линий тока, течение называют {\bfseries изоэнергетическим}
	\item Кроме интеграла адиабаты и Бернулли есть еще два интеграла, но у них проблемы с физической интерпретацией, поэтому мы не будем их рассматривать.
\end{itemize}


\clearpage
\section{Некоторые следствия уравнений Бернулли.}

\subsection{Особые скорости в газовой динамике.}
\subsubsection{Критическая скорость звука.}
\par Если в рассматриваемой точке, скорость совпадает со скоростью звука, параметры в этой точке будем называть критическим и обозначать индексом $*$. Рассмотрим такую точку, в ней $v_*=v=a=a_*$
\begin{equation}
	\frac{v^2}{2}+\frac{a_*^2}{\gamma-1}=\frac{a_0^2}{\gamma-1}
	\quad \Rightarrow \quad
	a_*=\sqrt{\frac{2}{\gamma+1}}a_0
\end{equation}
\subsubsection{Теоретическая максимальная скорость газа.}
\begin{equation}
	\frac{v^2}{2}+\frac{a^2}{\gamma-1}=\frac{a_0^2}{\gamma-1}
	\quad \Rightarrow \quad
	v_{max}=\sqrt{\frac{2}{\gamma-1}}a_0
\end{equation}
\par Можно понимать как скорость истечения воздуха в вакуум.

\subsection{Обезразмеривание \texorpdfstring{$v$}{v}.}
\par Хотим обезразмерить $v$, для этого надо ее к чему-то отнести. Используют следующие варианты:
\begin{align*}
	&V=\frac{v}{v_\infty}\qquad\;\text{к скорости набегающего потока}\\
	&M=\frac{v}{a}		 \qquad\;\;\;\text{к скорости звука в точке. $M$~--- число Маха}\\
	&M^*=\frac{v}{a_*}	 \qquad\text{к критической скорости звука}\\
	&Cr=\frac{v}{v_{max}}\quad\text{к максимальной скорости. $Cr$ ~--- число Крокко}
\end{align*}
\par Из уравнения Бернулли получим связь между $M$ и $M^*$
$$
	\left.\frac{v^2}{2}+\frac{a^2}{\gamma-1}=\frac{a_*^2(\gamma+1)}{2(\gamma-1)}\quad\right|\cdot\frac{1}{v^2}
$$
$$
	\frac{1}{2}+ \frac{1}{\gamma-1}\frac{1}{M^2}=\frac{\gamma+1}{2(\gamma-1)}\frac{1}{{(M^*)}^2}
$$
\par Откуда
\begin{equation}
 M^*=\sqrt{\frac{(\gamma+1)M^2}{(\gamma-1)M^2+2}}\;
\end{equation}
\par Можно сделать ценное замечание о том, что  из монотонности $M^*(M)$ следует:
\begin{equation}
	M \lessgtr 1\Longleftrightarrow M^*\lessgtr 1
\end{equation}

\subsection{Изоэнтропические формулы.}
$$
	\frac{v^2}{2}+\frac{a^2}{\gamma-1}=\frac{a_0^2}{\gamma-1}
	\Rightarrow
	a^2\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M^2\right)=a_0^2
$$
\begin{equation}\label{eq:lec6_12-6}
	 \frac{a}{a_0}=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M^2\right)^{-\frac{1}{2}}
\end{equation}
\par Вспомним некоторые соотношения, а потом получим много уравнений из (\ref{eq:lec6_12-6}).
\begin{align*}
	\frac{a}{a_0}=\sqrt{\frac{T}{T_0}}\qquad
	\frac{T}{T_0}=\frac{p}{p_0}\frac{\rho_0}{\rho}
		=\left(\frac{\rho}{\rho_0}\right)^{\gamma-1}\qquad
	\frac{T}{T_0}=\left(\frac{p}{p_0}\right)^{\frac{\gamma-1}{\gamma}}
\end{align*}
\begin{align}
	\tau(M) = \frac{T}{T_0}
		&=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M^2\right)^{-1}\\
	\epsilon(M) = \frac{\rho}{\rho_0}
		&=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M^2\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}}\\
	\label{eq:lec6_12-8}\pi(M) = \frac{p}{p_0}
		&=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M^2\right)^{-\frac{\gamma}{\gamma-1}}
\end{align}
\par Пусть $v=a$, то есть $M=1$
$$
\frac{a_*}{a_0}=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^{\frac{1}{2}};\qquad
\frac{T_*}{T_0}=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)\qquad
\frac{\rho_*}{\rho_0}=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^{\frac{1}{\gamma-1}}\qquad
\frac{p_*}{p_0}=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^{\frac{\gamma}{\gamma-1}} 	
	\overset{\gamma=1{,}4}{=}0{,}528
$$

\section{Некоторые задачи на уравнение Бернулли.}
\subsubsection*{Вывод формулы Торичелли.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\centering
	\vspace{-20pt}
	\begin{tikzpicture}
	\draw(0,0)--(0,1.5) (2,1.5)--(2,-.2)coordinate(RB);
	\draw[blue,<->] (0,1.1)--(2,1.1)node[midway,above]{$S$};
	\draw[blue,<->] (-.1,-1)--(-.1,1)node[midway,left]{$H$};
	\draw[fill=blue!20!white]
			(2,1)--(RB)to[out=-90,in=180](2.3,-.9)--		
			++(0,-.1)node[midway,right,blue]{$s$}
			--(.4,-1)to[out=180,in=-90](0,0)--(0,1);
	\draw[marrow](.5,1)node[below=.2,left]{$A$}
		to[out=-90,in=180](2.3,-.95)node[below=.25, left]{$B$};
	\draw[ultra thin,<-](2.3,-.9)--++(0,.2);
	\draw[ultra thin,<-](2.3,-1)--++(0,-.2);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-20pt}
	\vbox{~}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
\par Рассмотрим вытекание воды из бочки, через маленькое отверстие на уровне дна. Считаем $s\ll S$. Запишем для этого уравнение Бернулли для какой-нибудь линии тока ($A-B$):
$$
\frac{v_A^2}{2}+gz_A+\frac{p_A}{\rho}=\frac{v_B^2}{2}+gz_B+\frac{p_B}{\rho}
$$
\begin{equation}
\begin{cases}
v_A^2+2gH=v_B^2\\
\rho v_A S=\rho v_B s
\end{cases}\Rightarrow
v_B=\sqrt{\frac{2gH}{1-\left(\frac{s}{S}\right)^2}}\approx\sqrt{2gH}
\end{equation}
\subsubsection*{Оценка влияния сжимаемости газа на величину давления торможения.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\centering
	\vspace{-20pt}
	\begin{tikzpicture}
	\draw(0,0)to[out=90,in=180](.3,.2)to[out=0,in=175](1.8,-.2);
	\draw(0,0)to[out=-90,in=180](.3,-.1)--(1.8,-.2);
	\foreach \x in {-3,...,3}
		\draw[->](-1,.2*\x)--++(.7,0);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-20pt}
	\vbox{~}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
\par Посчитаем давление в точке, где поток тормозится из сжимаемой теории (\ref{eq:lec6_12-8})
\begin{equation}\label{eq:lec6_13-2}
	\frac{p}{p_0}
		=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M_\infty^2\right)^{-\frac{\gamma}{\gamma-1}}
\end{equation}
\par Если же считать газ, несжимаемой жидкостью:
\begin{equation}
	\frac{v^2_\infty}{2}+\frac{p_\infty}{\rho_\infty}=\frac{p_0}{\rho_\infty}\Rightarrow
	\frac{p_0}{p_\infty}=1+\frac{\rho_\infty v_\infty^2}{2p_\infty}
\end{equation}
\par Теперь оценим ошибку разложив в ряд (\ref{eq:lec6_13-2}), считая $M_\infty\ll1$
\begin{align*}
   \frac{p_0}{p_\infty}&=1+\frac{\gamma}{2}M_\infty^2+\frac{\gamma}{8}M_\infty^4+\ldots
	=1+\frac{\gamma}{2}M_\infty^2\left(1 +\frac{1}{4}M_\infty^2+\ldots \right)
	=1+\frac{\gamma}{2}\frac{v_\infty^2}{a_\infty^2}
		\left(1 +\frac{1}{4}\frac{v_\infty^2}{a_\infty^2}+\ldots \right)\\
	&=1+\frac{\rho_\infty v_\infty^2}{2p_\infty}
	\left(1 +\frac{1}{4}M_\infty^2+\ldots \right)
\end{align*}
\par Сравним полученные результаты:
\begin{equation}
	\frac{p_0}{p_\infty}=1+\frac{\rho_\infty v_\infty^2}{2p_\infty}
	\left(1 +\frac{1}{4}M_\infty^2 \right)
\qquad\qquad
	\frac{p_0}{p_\infty}=1+\frac{\rho_\infty v_\infty^2}{2p_\infty}
\end{equation}
\par Видно, что относительная ошибка пропорциональна $\frac{1}{4}M_\infty^2$. Посмотрим на пару численных значений, чтобы понять насколько это мало.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}\hline
	$M_\infty$&$\frac{1}{4}M_\infty$\\\hline
	0.1&0.0025\\
	0.2&0.01\\
	0.4&0.04\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\par Если число Маха $<0.3$ (при нормальных условиях $\approx100$~м/с) можно считать воздух несжимаемой жидкостью.

\subsubsection*{Определение скорости потока несжимаемого газа с помощью трубки Пито-Прандтля.}
\begin{wrapfigure}{l}{8cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[pattern=north east lines, rounded corners]
		(0,0)--(3,0)--++(0,-.30)--++(.5,0)--++(0,-.3)
		--++(-.3,0)--(1.5,-.6)--(1.5,-.2)--(0,-.2);	
	\draw(0,0)--(0,-.2);
	\draw[pattern=north east lines, rounded corners]
		(0,-.4)--++(1.3,0)--++(0,-1)--++(-.3,0)--(1,-0.6)--(0,-.6);
	\draw(0,-.6)--(0,-.4);
	\draw[rounded corners,thick]
		(0,-.4)--(1.3,-.4)--(1.3,-.7)--++(0,-2)--++(1.7+.5+.2,0)--++(0,2.6)--++(-.4,0);
	\draw[pattern=north east lines]
		(3.3,-.1)to[in=-90,out=180]++(-.1,.1)--(4,0)--(4,-.1);
	\draw[pattern=north east lines,rounded corners]
		(4,-.1)--(4,-1.4)--(3.7,-1.4)--(3.7,-.1)--++(-.4,0);
	\draw[rounded corners,thick]
		(0,-.2)--(1.5,-.2)--++(0,-2.3)--++(1.7+.5+.2-.4,0)--++(0,2.2)
		--++(-.5,0)--++(0,.2);
	\draw[fill=blue!10!white,draw=none, rounded corners]
		(3.7,-1.1)--(3.7,-2.7)--++(-2.4,0)--++(0,.5)--++(.2,0)--++(0,-.3)
		--++(2,0)--++(0,1.4);
	\draw[fill=blue!10!white,draw=none]
		(1.3,-2)--++(0,-.5)--++(.2,0)--++(0,.5);
	\draw[dashed]
		(1.3,-2)--++(2,0) (3.7,-1.1)--++(-1,0);
	\draw[<->](3.2,-2)--(3.2,-1.1)node[midway,left,blue]{$h$};
	\foreach \x in {0,...,-6}
		\draw[->](-1.5,.5*\x)--++(.7,0);
	\draw[draw=none](-1.7,-1.5)node[rotate=90]{поток воздуха};
	\draw(0,-.3)node[left, blue]{$p_0$};
	\draw(3.2,0)node[above,blue]{$p_\infty$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Этот прибор используется для измерения скорости потока набегающего воздуха, или, что то же самое, скорость самолета, на котором установлена такая штука.
$$
	p_0-p_\infty=\rho_\text{ж}gh
$$
$$
	\frac{v_\infty^2}{2}+\frac{p_\infty}{\rho_\infty}=\frac{p_0}{\rho_\infty}\Rightarrow
	v_\infty=\sqrt{2\frac{\rho_\text{ж}g h}{\rho_\infty}}	
$$

\subsubsection*{Оценка температуры в передней точке быстролетящего затупленного тела.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\pgfmathsetmacro{\l}{3}
	\filldraw[blue](1,0)circle(0.04);
		\draw[pattern=north west lines](2,.5)arc(90:270:1 and .5 );
		\foreach \x in {1,2,3,4}{
				\draw[->](0,.3*\x)--++(.6,0);
				\draw[->](0,-.3*\x)--++(.6,0);
				\draw[->](.6,.3*\x)to[in=180,out=0](\l-1,{.6*\x^(0.5)});
				\draw[->](.6,-.3*\x)to[in=180,out=0](\l-1,{-.6*\x^(0.5)});
			}
		\draw[->](0,0)--++(.6,0);
		\draw(.77,0)node[blue]{$T_0$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
$$
\frac{v_\infty^2}{2}+c_pT_\infty=c_pT_0
\Rightarrow
T_0-T_\infty=\frac{v_\infty^2}{2c_p}
$$
\par Построим табличку с разностями температур, в зависимости от скорости летящего объекта.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
		$v_\infty$, м/с&$v_\infty$, км/ч&$T_0-T_\infty$, K\\\hline
		$100$&$360$& $5$\\
		$1\ 000$&$3\ 600$& $500$\\
		$2\ 000$&$7\ 200$& $2\ 000$\\
		$8\ 000$&$28 800$&$32\ 000$\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}

